<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>modeling on Anver Bogatov</title><link>/tags/modeling/</link><description>Recent content in modeling on Anver Bogatov</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 22 Dec 2021 07:46:15 +0400</lastBuildDate><atom:link href="/tags/modeling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Domain Storytelling</title><link>/posts/modeling/content/domain-storytelling/</link><pubDate>Wed, 22 Dec 2021 07:46:15 +0400</pubDate><guid>/posts/modeling/content/domain-storytelling/</guid><description>What is Domain Storytelling? Is a modelling technique that helps you visualize business processes of any business domains. It comprised of picto-graphic language and set of rules with which you can visualize core business processes and tell stories about your business domain.
When it can be useful? Domain Storytelling can be used in following cases:
when you need discover your business domain. In that case, you need to have domain experts at your disposal.</description></item><item><title>🇷🇺 Метод идентификации рисков Risk Storming</title><link>/posts/modeling/content/risk-storming/</link><pubDate>Sat, 30 Oct 2021 11:14:22 +0400</pubDate><guid>/posts/modeling/content/risk-storming/</guid><description>Что такое Risk Storming? Это метод, позволяющий легко и быстро, коллективно и визуально идентифицировать риски в системе. Метод подразумевает участие нескольких людей. Для более широкого взгляда на рассматриваемую систему, полный состав участников может включать в себя людей из разных направлений и с разными навыками.
Метод Сам метод состоит из нескольких последовательно выполняемых шагов. Разберём каждый их них.
Шаг 1: Нарисовать диаграммы архитектуры Поскольку метод подразумевает поиск рисков в готовой или строящейся системе, нам необходимо эту самую систему каким-то образом видеть.</description></item></channel></rss>