<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Modeling on Anver Bogatov</title><link>/posts/modeling/</link><description>Recent content in Modeling on Anver Bogatov</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 11:14:22 +0400</lastBuildDate><atom:link href="/posts/modeling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>🇷🇺 Метод идентификации рисков Risk Storming</title><link>/posts/modeling/content/risk-storming/</link><pubDate>Sat, 30 Oct 2021 11:14:22 +0400</pubDate><guid>/posts/modeling/content/risk-storming/</guid><description>Что такое Risk Storming? Это метод, позволяющий легко и быстро, коллективно и визуально идентифицировать риски в системе. Метод подразумевает участие нескольких людей. Для более широкого взгляда на рассматриваемую систему, полный состав участников может включать в себя людей из разных направлений и с разными навыками.
Метод Сам метод состоит из нескольких последовательно выполняемых шагов. Разберём каждый их них.
Шаг 1: Нарисовать диаграммы архитектуры Поскольку метод подразумевает поиск рисков в готовой или строящейся системе, нам необходимо эту самую систему каким-то образом видеть.</description></item><item><title>🇷🇺 User Story Mapping или Карты Пользовательских Сценариев</title><link>/posts/modeling/content/user-story-mapping/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 19:59:56 +0400</pubDate><guid>/posts/modeling/content/user-story-mapping/</guid><description>Что такое User Story Mapping? User Story Mapping или КАРТЫ ПОЛЬЗОВАТЕЛЬСКИХ ИСТОРИЙ - это способ визуального планирования и приоритизации задач. Способ хорош тем, что заставляет нас думать о своих software решениях с позиции ПОЛЬЗОВАТЕЛЬСКИХ ИСТОРИЙ (User Story).
Прежде чем мы перейдём к знакомству с методом, важно разобраться с тем, а что такое вообще ПОЛЬЗОВАТЕЛЬСКАЯ ИСТОРИЯ.
Что такое User Story? ПОЛЬЗОВАТЕЛЬСКАЯ ИСТОРИЯ - это описание какой-либо фичи продукта, рассказанное с точки зрения её пользователя.</description></item></channel></rss>