<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>usecase on Anver Bogatov</title><link>/tags/usecase/</link><description>Recent content in usecase on Anver Bogatov</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-RU</language><lastBuildDate>Tue, 19 Oct 2021 10:36:26 +0400</lastBuildDate><atom:link href="/tags/usecase/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Уровни детализации Use Case'ов</title><link>/posts/use-case-goal-levels/</link><pubDate>Tue, 19 Oct 2021 10:36:26 +0400</pubDate><guid>/posts/use-case-goal-levels/</guid><description>Введение Для того, чтобы разобраться с темой, нам понадобятся два понятия:
СЦЕНАРИЙ - это последовательность шагов, совершаемых в определённых условиях, с целью достижения определённой цели, и, оканчивающаяся результатом, который напрямую связан с целью. Эта последовательность начинается с действия, которое является триггером (причиной для начала), и продолжается до тех пор, пока не будет достигнута или провалена конечная цель.
ПРЕЦЕДЕНТ - это набор сценариев взаимодействия между системой и актёрами; отображает как именно цель основного актёра может быть достигнута или провалена.</description><content>&lt;h3 id="введение">Введение&lt;/h3>
&lt;p>Для того, чтобы разобраться с темой, нам понадобятся два понятия:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>СЦЕНАРИЙ&lt;/strong> - это &lt;strong>последовательность шагов&lt;/strong>, совершаемых в определённых условиях, с целью достижения определённой цели, и, оканчивающаяся результатом, который напрямую связан с целью. Эта последовательность начинается с действия, которое является триггером (причиной для начала), и продолжается до тех пор, пока не будет достигнута или провалена конечная цель.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ПРЕЦЕДЕНТ&lt;/strong> - это &lt;strong>набор сценариев&lt;/strong> взаимодействия между системой и актёрами; отображает как именно цель основного актёра может быть достигнута или провалена. Например, прецедент оформления возмещения страховой выплаты в результате происшествия, будет включать в себя оба сценария - «успешная выплата» и «выплата невозможна из-за нарушения правил».&lt;/p>
&lt;p>Если быть совсем точным, то в состав одного ПРЕЦЕДЕНТА, могут войти один и более СЦЕНАРИЕВ.&lt;/p>
&lt;p>СЦЕНАРИИ, в свою очередь, могут быть двух видов:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Основными и&lt;/li>
&lt;li>Альтернативными&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Основной СЦЕНАРИЙ - это сценарий, описывающий успешное достижение конечной цели главным актёром.&lt;/p>
&lt;p>Альтернативный СЦЕНАРИЙ - это сценарий, описывающий безуспешное достижение конечной цели главынм актёром, или же последовательность шагов, позволяющую достичь своей цели, после её провала.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="/images/use-case-goal-levels/1.png" alt="use-case-mind-map">&lt;/p>
&lt;h4 id="примеры">Примеры&lt;/h4>
&lt;p>Скорее всего, описание Вам покажется неясным. Особенно, описание Альтернативного СЦЕНАРИЯ, однако, всё встанет на свои места, как только мы разберёмся с примером.&lt;/p>
&lt;p>Представьте, что мы составляем ПРЕЦЕДЕНТ, в котором Клиент (основной актёр) резервирует столики в системе обслуживания ресторана. Примером &lt;strong>основного СЦЕНАРИЯ&lt;/strong>, в таком случае может быть следующий сценарий:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Клиент звонит в ресторан и просит зарезервировать столик на двоих на конкретную дату и время&lt;/li>
&lt;li>Администратор проверяет наличие столика и подтверждает резерв&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>В этом случае, цель пользователя достигнута полностью - клиент получил столик в распоряжение в оговорённое время.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Альтернативный СЦЕНАРИЙ&lt;/strong>, в котором &lt;strong>цель&lt;/strong> основного актёра будет &lt;strong>провалена&lt;/strong>, может выглядеть следующим образом:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Клиент звонит в ресторан и просит зарезервировать столик на двоих на конкретную дату и время&lt;/li>
&lt;li>Администратор проверяет наличие столика и сообщает Клиенту о том, что в наличии свободного столика на оговорённую дату не имеется&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Ну и наконец, &lt;strong>альтернативный СЦЕНАРИЙ&lt;/strong>, в котором &lt;strong>цель&lt;/strong> основного актёра будет &lt;strong>достигнута после&lt;/strong> её первоначального &lt;strong>провала&lt;/strong> будет выглядеть так:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Клиент звонит в ресторан и просит зарезервировать столик на двоих на конкретную дату и время&lt;/li>
&lt;li>Администратор проверяет наличие столика и сообщает Клиенту о том, что в наличии свободного столика на оговорённую дату не имеется&lt;/li>
&lt;li>Администратор проверяет наличие столика на время ближайшее к оговорённому ранее и предлагает эту дату и время Клиенту&lt;/li>
&lt;li>Клиент подтверждает своё согласие на новую дату и время&lt;/li>
&lt;li>Администратор подтверждает резерв&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="уровни-детализации">Уровни детализации&lt;/h3>
&lt;p>В своей работе под названием &amp;ldquo;Structuring Use cases with goals&amp;rdquo;, Алистер Кокбёрн, вводит понятие уровня моря, как &amp;ldquo;золотое сечение&amp;rdquo; степени детализации ПРЕЦЕДЕНТА и СЦЕНАРИЯ. Переводится это буквально - sea level (на следующем изображении, он подписан как &amp;ldquo;User Goal Level&amp;rdquo;).&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="/images/use-case-goal-levels/2.png" alt="use-case-granularity">&lt;/p>
&lt;p>Если внимательно посмотреть на изображение выше, можно увидеть, три больших уровня. На двух из них, существуют подуровни. Перечислим их:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Summary Level&lt;/strong> - можно перевести как &amp;ldquo;Уровень обобщения&amp;rdquo;. Он имеет два подуровня:
&lt;ul>
&lt;li>Cloud Level - буквально - &amp;ldquo;Уровень небес&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Kite Level - &amp;ldquo;Уровень кайта&amp;rdquo;. Аналогии с предметами из жизни в данной модели приведены неспроста. Запущенный в небо кайт, летает ниже уровня облаков.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Sea Level&lt;/strong> (User Goal Level) - &amp;ldquo;Уровень моря&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Subfunctions Level&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>Fish / Indigo Level&lt;/li>
&lt;li>Clam / Black Level&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Давайте поговорим о каждом из них.&lt;/p>
&lt;h4 id="summary-level">Summary Level&lt;/h4>
&lt;p>Summary Level или Уровень обобщения - это уровень на котором процессы видны в контексте их жизненного цикла. Что это значит, это значит что уровень деталей настолько мал, что мы можем изображать процесс, который в жизни занимает многие дни и даже годы. Каждый шаг на данном уровне имеют свою уникальную конечную цель и может быть представлен в деталях на Уровне моря.&lt;/p>
&lt;p>Кокбёрн выделяет два подуровня на Уровне обобщения:&lt;/p>
&lt;h5 id="cloud-level">Cloud Level&lt;/h5>
&lt;p>Уровень небес отображает процессы с наименьшим количеством деталей. ПРЕЦЕДЕНТОВ, описываемых на данном уровне может быть крайне мало, буквально, 5-6 на всю организацию. Примерами могут быть: реклама товаров, продажа товаров потребителям, управление ресурсами и т.д.&lt;/p>
&lt;h5 id="kite-level">Kite Level&lt;/h5>
&lt;p>Уровень кайта показывает обобщённые ПРЕЦЕДЕНТЫ. Сами же ПРЕЦЕДЕНТЫ на этом уровне изображаются на уровне департаментов, но продолжают отображать обобщённые цели. Примерами могут быть: регистрация пассажира на рейс, оформление билета на рейс.&lt;/p>
&lt;h4 id="sea-level-user-goal-level">Sea Level (User Goal Level)&lt;/h4>
&lt;p>На Уровне моря бизнес-процессы описываются уже более детализированно, чем на уровнях выше. Сам Кокбёрн рекомендует задавать следующие вопросы при разработке ПРЕЦЕДЕНТОВ и их СЦЕНАРИЕВ с этим уровнем детализации - &amp;ldquo;Может ли основной актёр уйти удовлетворённым после выполнения этого процесса? Достиг ли основной актёр своей конечной цели?&amp;rdquo;. Примерами могут быть: добавление товара в корзину, оформление заказа и т.д.&lt;/p>
&lt;p>Всё, что проектируется с уровнем детализации ниже Уровня моря скорее относится к системному дизайну, нежели к бизнес проектированию.&lt;/p>
&lt;h4 id="subfunctions-level">Subfunctions Level&lt;/h4>
&lt;p>Ниже Уровня моря лежат мелкие детали. Зачастую, люди из бизнеса не слишком заинтересованы в подобной детализации процессов, однако, людям из разработки подобный уровень детализации позволяет получить больше информации о технических аспектах реализации процесса.&lt;/p>
&lt;p>Кокбёрн выделяет следующие два под уровня:&lt;/p>
&lt;h5 id="fish--indigo-level">Fish / Indigo Level&lt;/h5>
&lt;p>Примерами могут быть: поиск кода аэропорта определённого города, отображение списка клиентов, после ввода имени и т.д.&lt;/p>
&lt;h5 id="clam--black-level">Clam / Black Level&lt;/h5>
&lt;p>Это самый низкий уровень с наибольшим количеством деталей. Подобная детализация может оказаться излишней даже для людей из разработки. Примерами могут быть: валидация введённых в поле данных, добавление нового поля в форму и т.д.&lt;/p>
&lt;h3 id="пример-с-картой">Пример с картой&lt;/h3>
&lt;p>Нужны ли все эти уровне в описании бизнес-процессов? Думаю, что нет. Однако, здорово иметь подобную свободу, ведь, каждый может выбрать способ описания ПРЕЦЕДЕНТОВ и СЦЕНАРИЕВ, подходящий конкретно ему.&lt;/p>
&lt;p>В любом случае, если после описания выше Вам всё ещё затруднительно разобраться, что это всё означает, я приведу пример с картой, который напрямую отображает некоторые уровни детализации.&lt;/p>
&lt;p>Итак, предположим, что у нас есть ПРЕЦЕДЕНТ - &amp;ldquo;Добраться из Самары в Москву&amp;rdquo;. Процесс перемещения из одного города в другой можно описать разными предложениями, с указанием разных деталей. Визуально, маршрут легко представить с помощью карты:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="/images/use-case-goal-levels/3.jpg" alt="use-case-granularity-in-map">&lt;/p>
&lt;p>Как не сложно догадаться, все три картинки, отображают части маршрута от Самары до Москвы с разным удалением от уровня земли. Чем ближе к поверхности земли, тем больше деталей нам доступно.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Карта #1&lt;/strong> показывает весь маршрут с высоты Уровня небес. Глядя на маршрут с такой высоты мы можем описать его только фразами вида: &amp;ldquo;Выезжаем из Самарской области в сторону Пензы. Проезжаем Пензу и направляемся в сторону Рязани&amp;rdquo;. В жизни, перемещения на такие расстояния займут много часов.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Карта #2&lt;/strong> показывает участок маршрута на Уровне моря. Карта на этом уровне детализации содержит большее количество деталей. Маршрут на таком уровне детализации может быть описан примерно такими СЦЕНАРИЯМИ: &amp;ldquo;Выезжаем через северный выезд из города Самара и едем через посёлок Пребрежный в сторону Жигулёвска&amp;rdquo;. То есть, уровень детализации такой, что мы описываем перемещение между городами и сёлами в пределах одной области. Напомню, в случае с Уровнем небес, мы описывали перемещения между областями и большими городами.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Карта #3&lt;/strong> уже находится на Уровне Рыб (fish level), а значит содержит множество мелких деталей о маршруте. Если взглянуть на карту, можно увидеть маршрут с высокой детализацией - можно рассмотреть по каким именно улицам и дорогам нужно двигаться, где именно поворачивать, и т.д.&lt;/p>
&lt;h3 id="сферы-применения">Сферы применения&lt;/h3>
&lt;p>Напоследок, хочется порассуждать, а где же эти знания могут пригодиться?&lt;/p>
&lt;p>Действительно, разработчики в своей ежедневной практике практически не сталкиваются с разработкой ПРЕЦЕДЕНТОВ и бизнес требований, однако, всё же, это не значит, что навыки описания ПРЕЦЕДЕНТОВ с нужным уровнем детализации будут бесполезны.&lt;/p>
&lt;p>На мой взгляд, есть две сферы применения этих навыков в жизни разработчика:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Это разработка и управление командой. В случае с разработкой, эти навыки позволяют правильно воспринимать требования их ПРЕЦЕДЕНТОВ, переданных в разработку. Сопоставляя конечную цель основного актёра и СЦЕНАРИИ, входящие в состав ПРЕЦЕДЕНТОВ, разработчик может как лучше понять детали будущей реализации системы, так и увидеть белые пятна в предложенных СЦЕНАРИЯХ (недостаток деталей).&lt;/li>
&lt;li>Это проектирование. Такие подходы к проектированию, как Domain Storytelling сильно завязаны на понятия СЦЕНАРИЯ и уровней детализации. Наличие навыка составления граммотных ПРЕЦЕДЕНТОВ и СЦЕНАРИЕВ играет ключевую роль в проектировании domain stories в подходе.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="словарь-терминов">Словарь терминов&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>СЦЕНАРИЙ&lt;/strong> - он же scenario, он же user story.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>ПРЕЦЕДЕНТ&lt;/strong> - он же use case или сценарий использования.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="дополнительные-материалы">Дополнительные материалы&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>[1] Книга Алистера Кокбёрна &amp;ldquo;Writing Effective Use Cases&amp;rdquo; &lt;a href="https://www.ozon.ru/product/writing-effective-use-cases-1829617/?sh=jD1ziFN8">https://www.ozon.ru/product/writing-effective-use-cases-1829617/?sh=jD1ziFN8&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>[2] Методичка Алистера Кокбёрна &amp;ldquo;Structuring Use cases with goals&amp;rdquo; &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/2807676_Structuring_Use_cases_with_goals">https://www.researchgate.net/publication/2807676_Structuring_Use_cases_with_goals&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>[3] Статья &amp;ldquo;Use Case Modelling&amp;rdquo; &lt;a href="https://www.w3computing.com/systemsanalysis/use-case-modeling/">https://www.w3computing.com/systemsanalysis/use-case-modeling/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item></channel></rss>